<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Posts on ABC AI</title>
        <link>/posts/</link>
        <description>Recent content in Posts on ABC AI</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>pt-br</language>
        <lastBuildDate>Tue, 23 Apr 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
        <atom:link href="/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
        
        <item>
            <title>Criando Imagens com Inteligencia Artificial</title>
            <link>/posts/2024/04/criando-imagens-com-inteligencia-artificial/</link>
            <pubDate>Fri, 05 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>/posts/2024/04/criando-imagens-com-inteligencia-artificial/</guid>
            <description>Eu começei a me interessar por Inteligência Artificial, após tomar contato com esses softwares de geração de imagens tipo MidJourney. Sõ que eu não gosto da maneira de usar o MidJourney, não sou um usuário de Discord e para mim, esse é um grande limitador.
Comecei a pesquisar sobre alternativas open source ao MidJourney e descobri um MUNDO de possibilidades.
O software mais famoso e conhecido, é o Stable Diffusion e suas muitas variações.</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p>Eu começei a me interessar por Inteligência Artificial, após tomar contato com esses softwares de geração de imagens tipo MidJourney. Sõ que eu não gosto da maneira de usar o MidJourney, não sou um usuário de Discord e para mim, esse é um grande limitador.</p>
<p>Comecei a pesquisar sobre alternativas open source ao MidJourney e descobri um MUNDO de possibilidades.</p>
<p>O software mais famoso e conhecido, é o Stable Diffusion e suas muitas variações. Hoje é totalmente possível gerar imagens em seu computador, praticamente sem custo, utilizando apenas ferramentas open source. Nesse pouco mais de 1 ano, desde que começei nessa jornada, houve uma evolução ENORME, tanto em questão de softwares, algoritimos, modelos e principalmente facilidade de executar esses programas localmente.</p>
<p>Nesse post, vou compartilhar com vocês algumas opções de software de geração de imagem, que podem ser executados localmente.</p>
<h2 id="automatic-1111">Automatic 1111</h2>
<p><img alt="alt text" src="/img/stable-diffusion.png"></p>
<p><a href="https://github.com/AUTOMATIC1111/stable-diffusion-webui">Automatic 111</a></p>
<h2 id="easy-diffusion">Easy Diffusion</h2>
<p><img alt="alt text" src="/img/easy-diffusion.png">
<a href="https://easydiffusion.github.io/">Easy Diffusion</a></p>
<h2 id="foocus">Foocus</h2>
<p><img alt="alt text" src="/img/foocus.png">
<a href="https://github.com/lllyasviel/Fooocus">Foocus</a></p>
<h2 id="foocus-mre">Foocus-MRE</h2>
<p><img alt="alt text" src="/img/foocus-mre.png">
<a href="https://github.com/lllyasviel/Fooocus">Foocus</a></p>
<h2 id="invokeai">InvokeAI</h2>
<p><img alt="alt text" src="/img/invokeai.png">
<a href="https://github.com/invoke-ai/InvokeAI">InvokeAI</a></p>
<h2 id="sdnext">SDNext</h2>
<p><img alt="alt text" src="/img/sdnext.png">
<a href="https://github.com/vladmandic/automatic">SDNext</a></p>
<h2 id="makeayo">Makeayo</h2>
<p><img alt="alt text" src="/img/makeayo.png">
<a href="https://makeayo.com/">Makeayo</a></p>
<p>Até breve,</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>A História da Inteligência Artificial</title>
            <link>/posts/2024/04/a-hist%C3%B3ria-da-intelig%C3%AAncia-artificial/</link>
            <pubDate>Wed, 03 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>/posts/2024/04/a-hist%C3%B3ria-da-intelig%C3%AAncia-artificial/</guid>
            <description>Olá!
Eu gosto de entender a origem das coisa, então nada mais justo do que começar o meu blog falando sobre a origem e história da Interligencia Artificial.
Não pretendo ser massante aqui ou mesmo escrever páginas e páginas de um conteúdo que já foi amplamente publicado na internet, a ideia é fazer um resumo de onde e como surgiu essa coisa chamada Inteligência Artificial e sua evolução até os dias de hoje.</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p>Olá!</p>
<p>Eu gosto de entender a origem das coisa, então nada mais justo do que começar o meu blog falando sobre a <strong>origem e história da Interligencia Artificial</strong>.</p>
<p>Não pretendo ser massante aqui ou mesmo escrever páginas e páginas de um conteúdo que já foi amplamente publicado na internet, a ideia é fazer um resumo de onde e como surgiu essa coisa chamada Inteligência Artificial e sua evolução até os dias de hoje.</p>
<p>Li dezenas de artigos, blogs, revistas para chegar a esse resumo, e confesso que pensei que seria algo mais fácil de ser encontrado de uma maneira resumida e sintetizadda. No final do post, vou deixar alguns links do material que usei como pesquisa, para o caso de você querer se aprofundar um pouco mais no tema.</p>
<h2 id="a-inteligência-artificial-ia-já-tem-um-grande-impacto-no-nosso-dia-a-dia-mas-de-onde-ela-veio">A inteligência artificial (IA) já tem um grande impacto no nosso dia a dia, mas de onde ela veio?</h2>
<p>As poderosas ferramentas de IA que utilizamos hoje <strong>têm origem nos desenvolvimentos da computação ao longo dos últimos 70 anos</strong>.</p>
<p>A IA avançou rapidamente nas últimas décadas, com o campo matemático da aprendizagem automática dando lugar à <strong>Aaprendizagem Profunda</strong> <em>(Deep Learning)</em> e, mais recentemente, à <strong>IA Generativa</strong> <em>(Generative AI/GenAI)</em>.</p>
<p><img alt="Inteligência Artificial, Machine Learning, Deep Learning, Generative AI" src="/img/evolucao-ia.png"></p>
<h2 id="surgimento-da-inteligência-artificial">Surgimento da Inteligência Artificial</h2>
<p>A ideia de máquinas pensantes remonta a antiguidade, mas o campo da Inteligência Artificial como conhecemos começou a tomar forma na metade do século XX.</p>
<p><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Alan_Turing"><strong>Alan Turing</strong></a>, matemático britânico, é frequentemente citado como um dos pais da computação e da inteligência artificial, especialmente por causa de seu famoso <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Teste_de_Turing">Teste de Turing (1950)</a>, que propôs um critério para considerar uma máquina &ldquo;inteligente&rdquo;: a capacidade de imitar o comportamento humano ao ponto de ser indistinguível deste.</p>
<blockquote>
<p><strong>Curiosidade:</strong> Uma forma invertida do teste de Turing é amplamente usada na Internet; o teste CAPTCHA destina-se a determinar se o usuário é humano ou computador.</p>
</blockquote>
<p>A expressão &ldquo;Inteligência Artificial&rdquo; foi oficialmente cunhada na <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Dartmouth_workshop"><strong>Conferência de Dartmouth</strong></a> em 1956, por <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/John_McCarthy_(computer_scientist)"><strong>John McCarthy</strong></a>, que é considerado um dos pais da IA. Este evento é muitas vezes visto como o nascimento oficial do campo da IA como disciplina acadêmica.</p>
<h2 id="linha-do-tempo-da-inteligência-artificial">Linha do Tempo da Inteligência Artificial</h2>
<p><img alt="Linha do Tempo da Inteligência Artificial" src="/img/ai-timeline.png"></p>
<ul>
<li>1943: Warren McCulloch e Walter Pitts publicam &ldquo;A Logical Calculus of the Ideas Immanent in Nervous Activity&rdquo;, introduzindo o conceito de um neurônio artificial.</li>
<li>1950: Alan Turing publica &ldquo;Computing Machinery and Intelligence&rdquo;, propondo o que agora é conhecido como o Teste de Turing para avaliar a inteligência de uma máquina.</li>
<li>1956: A Conferência de Dartmouth ocorre, marcando o nascimento oficial da Inteligência Artificial como campo de estudo. John McCarthy, Marvin Minsky, Allen Newell e Herbert A. Simon são alguns dos participantes.</li>
<li>1966: ELIZA, um dos primeiros programas de processamento de linguagem natural que simulava uma conversa, foi criado por Joseph Weizenbaum.</li>
<li>1972: O sistema de IA SHRDLU, criado por Terry Winograd, demonstrou a capacidade de compreender a linguagem natural em um mundo de blocos simulado.</li>
<li>1980: O surgimento dos sistemas especialistas, com o R1 (também conhecido como XCON) sendo um dos mais famosos, capaz de configurar sistemas de computador para clientes.</li>
<li>1997: Deep Blue, um computador da IBM, derrota o campeão mundial de xadrez Garry Kasparov, marcando a primeira vez que uma máquina vence um campeão de xadrez em uma partida formal.</li>
<li>2006: Geoffrey Hinton e seus colegas introduzem o conceito de &ldquo;Deep Learning&rdquo; em um trabalho que mostrou como treinar redes neurais profundas efetivamente.</li>
<li>2011: O Watson da IBM vence o Jeopardy!, um popular jogo de perguntas e respostas, competindo contra campeões humanos.</li>
<li>2012: AlexNet, uma rede neural convolucional desenhada por Alex Krizhevsky, vence a competição ImageNet, superando significativamente os métodos tradicionais de reconhecimento de imagens.</li>
<li>2014: O Google adquire a DeepMind, e a tecnologia de IA começa a ser usada amplamente em produtos de consumo, como assistentes de voz.</li>
<li>2016: AlphaGo, desenvolvido pela DeepMind, derrota o campeão mundial de Go, Lee Sedol, em um marco significativo para a IA devido à complexidade do jogo.</li>
<li>2020: OpenAI lança o GPT-3, um modelo de linguagem que demonstra uma capacidade impressionante de gerar texto humano-like, abrindo novas possibilidades para a aplicação de IA em criação de conteúdo, programação, e mais.</li>
<li>2021-2023: Avanços em modelos de IA multimodais, capazes de entender e gerar texto, imagens e, em alguns casos, sons, expandindo significativamente o alcance e a aplicabilidade da IA.</li>
</ul>
<h2 id="evolução-da-ia">Evolução da IA</h2>
<p>A evolução da IA pode ser dividida em algumas &ldquo;ondas&rdquo;:</p>
<ul>
<li>
<p><strong>IA Simbólica (1950s-1980s):</strong> Esta fase foi marcada pelo otimismo e pelo foco em sistemas baseados em regras e lógica formal. Inclui o desenvolvimento de linguagens de programação como LISP, criada por McCarthy, e a construção de sistemas especialistas.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Machine Learning (1980s-presente):</strong> Com o reconhecimento das limitações da IA simbólica, o foco mudou para o aprendizado de máquina, onde os sistemas são capazes de aprender e melhorar a partir de dados. Algoritmos de aprendizado supervisionado, não supervisionado, e por reforço se tornaram fundamentais.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Deep Learning (2000s-2020):</strong> Uma subcategoria do machine learning que usa redes neurais profundas com muitas camadas. Este avanço foi impulsionado por aumentos na capacidade de computação e pela disponibilidade de grandes conjuntos de dados. Geoffrey Hinton, Yoshua Bengio, e Yann LeCun são frequentemente citados como os &ldquo;padrinhos&rdquo; do deep learning.</p>
</li>
</ul>
<h2 id="principais-conceitos">Principais conceitos</h2>
<h3 id="inteligência-artificial-ia">Inteligência Artificial (IA)</h3>
<p>A <strong>Inteligência Artificial</strong> é um ramo da ciência da computação que visa criar sistemas capazes de realizar tarefas que, até então, requeriam inteligência humana. Isso inclui, mas não se limita a, reconhecimento de fala, aprendizado, planejamento e solução de problemas. O objetivo da IA é tanto entender os princípios que fazem a inteligência possível quanto emular esses princípios através de tecnologia. A IA pode ser dividida em dois tipos principais:</p>
<ul>
<li><strong>IA Fraca:</strong> Também conhecida como IA estreita, é projetada e treinada para uma tarefa específica. Exemplos incluem assistentes virtuais, como Siri e Alexa, e sistemas de recomendação, como os usados por serviços de streaming de vídeo.</li>
<li><strong>IA Forte:</strong> Ainda em fase teórica e de pesquisa, a IA forte se refere a sistemas com inteligência generalizada, capazes de aplicar inteligência a qualquer problema, semelhante à inteligência humana.</li>
</ul>
<h3 id="machine-learning-ml">Machine Learning (ML)</h3>
<p><strong>Machine Learning</strong> é um subcampo da IA que foca na construção de sistemas capazes de aprender e melhorar a partir de experiências sem ser explicitamente programados para isso. Essencialmente, ML usa algoritmos para analisar e aprender a partir de dados, fazendo previsões ou tomando decisões com base nesse aprendizado.</p>
<p>Existem três tipos principais de aprendizado:</p>
<ul>
<li><strong>Supervisionado:</strong> O modelo é treinado em um conjunto de dados rotulado e aprende a fazer previsões a partir desse conjunto.</li>
<li><strong>Não Supervisionado:</strong> O modelo tenta encontrar padrões em um conjunto de dados sem rótulos.</li>
<li><strong>Aprendizado por Reforço:</strong> O modelo aprende a tomar decisões através de tentativa e erro, recebendo recompensas por ações corretas.</li>
</ul>
<h3 id="deep-learning">Deep Learning</h3>
<p><strong>Deep Learning</strong> é uma técnica avançada de ML que utiliza redes neurais com várias camadas (daí o &ldquo;profundo&rdquo;) para modelar abstrações complexas nos dados. As redes neurais são inspiradas pela estrutura e função do cérebro humano e consistem em nós (neurônios) organizados em camadas.</p>
<p>Cada camada pode extrair e abstrair características dos dados, tornando o deep learning particularmente poderoso para tarefas complexas como reconhecimento de imagem e processamento de linguagem natural. O Deep Learning tem sido fundamental para avanços significativos em áreas como reconhecimento facial, veículos autônomos e tradução automática.</p>
<h3 id="genai-inteligência-artificial-generalista">GenAI (Inteligência Artificial Generalista)</h3>
<p><strong>GenAI, ou Inteligência Artificial Generalista</strong>, é um conceito emergente focado no desenvolvimento de sistemas de IA capazes de realizar uma ampla gama de tarefas, não se limitando a uma única área ou conjunto de habilidades.</p>
<p>A visão por trás do GenAI é criar uma forma de IA mais flexível e adaptável, capaz de aprender e aplicar conhecimento de maneira generalizada, semelhante à capacidade humana de transferir aprendizado de uma tarefa para outra.</p>
<p>Esse conceito se alinha com a ideia de IA forte, mas com ênfase na adaptabilidade e generalização. Ainda é um objetivo de longo prazo na pesquisa de IA, com desafios significativos em termos de desenvolvimento de algoritmos e compreensão de como o cérebro humano opera.</p>
<h2 id="componentes-e-técnicas-da-ia">Componentes e Técnicas da IA</h2>
<ul>
<li><strong>Algoritmos de Otimização:</strong> Introduzir conceitos como algoritmos genéticos e busca heurística, que são fundamentais para resolver problemas complexos na IA.</li>
<li><strong>Redes Neurais e Perceptrons:</strong> Explicar a estrutura básica de uma rede neural e o conceito de perceptron como o bloco de construção fundamental para redes neurais e deep learning.</li>
<li><strong>Processamento de Linguagem Natural (PLN):</strong> Abordar como a IA é usada para entender e gerar linguagem humana, incluindo tradução automática, geração de texto e análise de sentimentos.</li>
</ul>
<h2 id="impacto-e-aplicações">Impacto e Aplicações</h2>
<ul>
<li>
<p><strong>Transformação do Mercado de Trabalho</strong>
A IA está reconfigurando a economia, impulsionando a automação e a eficiência, mas também levanta questões críticas sobre o futuro do emprego e a necessidade de adaptação da força de trabalho.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Inovação na Arte e Criatividade</strong>
No campo artístico, a IA atua como uma nova ferramenta de criação, gerando obras que desafiam nossas concepções tradicionais de criatividade e autoria.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Questões Éticas</strong>
A ascensão da IA traz consigo dilemas éticos, desde o viés algorítmico até a privacidade dos dados e o uso de sistemas autônomos, exigindo uma reflexão cuidadosa sobre as práticas de desenvolvimento e implementação.</p>
</li>
</ul>
<h2 id="ia-nos-dias-atuais">IA nos dias atuais</h2>
<p>Os últimos anos foram de fato marcantes para o campo da Inteligência Artificial, com avanços significativos que impactaram não apenas a comunidade acadêmica e profissional, mas também o público geral.</p>
<h3 id="2020">2020</h3>
<ul>
<li><strong>Lançamento do GPT-3 pela OpenAI:</strong> O Generative Pre-trained Transformer 3 (GPT-3) causou um grande impacto devido à sua capacidade de gerar texto que pode ser indistinguível do escrito por humanos. Com 175 bilhões de parâmetros, o GPT-3 pode criar conteúdo em diversos formatos, responder perguntas, traduzir idiomas, e até gerar código de programação básico, abrindo novas portas para aplicações de IA.</li>
<li><strong>Avanços em IA e saúde:</strong> A pandemia de COVID-19 acelerou a adoção e o desenvolvimento de soluções de IA em saúde, desde o diagnóstico até a modelagem de propagação de doenças e o desenvolvimento de vacinas.</li>
</ul>
<h3 id="2021">2021</h3>
<ul>
<li><strong>IA na Moderação de Conteúdo:</strong> Plataformas como o Facebook e o YouTube começaram a utilizar modelos de IA mais avançados para moderar conteúdo automaticamente, melhorando a eficiência e a precisão na identificação de discurso de ódio, fake news e conteúdo inapropriado.</li>
<li><strong>Avanços em Veículos Autônomos:</strong> Empresas como Tesla e Waymo fizeram progressos significativos no desenvolvimento e na implementação de tecnologias de condução autônoma, embora a adoção em massa ainda enfrente desafios regulatórios e técnicos.</li>
</ul>
<h3 id="2022">2022</h3>
<ul>
<li><strong>Desenvolvimento de IA Generativa para Imagens:</strong> Ferramentas como DALL-E (OpenAI), que pode gerar imagens detalhadas a partir de descrições textuais, e Midjourney, começam a se popularizar, demonstrando o potencial da IA em criar arte e imagens para diversos usos, desde entretenimento até design e publicidade.</li>
<li><strong>Progressos em Tradução Automática:</strong> Melhorias significativas em modelos de IA para tradução automática, tornando a comunicação e o acesso a conteúdos em diferentes idiomas mais acessíveis.</li>
</ul>
<h3 id="2023">2023</h3>
<ul>
<li><strong>Integração de IA em Produtos de Consumo:</strong> Assistentes de voz, dispositivos domésticos inteligentes e plataformas de streaming de vídeo e música utilizam IA para personalização e melhorias na experiência do usuário, tornando a tecnologia uma parte ainda mais integrada do dia a dia.</li>
<li><strong>Avanços em IA para o Desenvolvimento de Software:</strong> Ferramentas como o Codex (OpenAI) oferecem suporte à geração de código, análise de bugs e autocompletar em ambientes de desenvolvimento, aumentando a produtividade dos desenvolvedores.</li>
</ul>
<h3 id="2024-até-o-momento">2024 (Até o momento)</h3>
<ul>
<li><strong>Ética e Regulação em IA:</strong> Discussões e implementações de regulamentações sobre o uso ético da IA ganham força, abordando questões como privacidade, viés, e a automação do trabalho.</li>
<li><strong>Inovações em GenAI:</strong> Pesquisas e desenvolvimentos continuam a explorar o potencial da Inteligência Artificial Generalista, buscando criar sistemas mais adaptáveis e generalistas.</li>
</ul>
<p>Esses avanços refletem não apenas a rápida evolução tecnológica na área de IA, mas também uma crescente integração da IA em vários aspectos da vida cotidiana e profissional, marcando uma era em que a inteligência artificial se torna uma ferramenta cada vez mais indispensável e omnipresente.</p>
<p>Até breve,</p>
<p>&ndash;VC</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>ChatGPT no seu Computador - Introdução ao Uso de LLMs locais</title>
            <link>/posts/2024/04/chatgpt-no-seu-computador-introdu%C3%A7%C3%A3o-ao-uso-de-llms-locais/</link>
            <pubDate>Tue, 23 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>/posts/2024/04/chatgpt-no-seu-computador-introdu%C3%A7%C3%A3o-ao-uso-de-llms-locais/</guid>
            <description>Olá! Neste post, vou fazer uma introdução ao uso de LLM - Large Language Model / Modelo de Linguagem de Grande Escala que podem ser executados localmente no seu computador, ou para simplificar, como rodar o ChatGPT no seu computador e totalmente grátis.
Introdução ao uso de LLMs localmente Os Modelos de Linguagem de Grande Escala (LLMs), como GPT (Generative Pre-trained Transformer) e BERT (Bidirectional Encoder Representations from Transformers), são tipos de inteligência artificial projetados para entender e gerar texto de maneira coerente e contextual.</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p><img alt="Screenshot Site LM Studio" src="/img/chatgpt-local.webp"></p>
<p>Olá! Neste post, vou fazer uma introdução ao uso de LLM - Large Language Model / Modelo de Linguagem de Grande Escala que podem ser executados localmente no seu computador, ou para simplificar, como rodar o ChatGPT no seu computador e totalmente grátis.</p>
<h2 id="introdução-ao-uso-de-llms-localmente">Introdução ao uso de LLMs localmente</h2>
<p>Os Modelos de Linguagem de Grande Escala (LLMs), como GPT (Generative Pre-trained Transformer) e BERT (Bidirectional Encoder Representations from Transformers), são tipos de inteligência artificial projetados para entender e gerar texto de maneira coerente e contextual. Esses modelos são treinados em vastas quantidades de texto e podem realizar uma variedade de tarefas linguísticas.</p>
<p>Os modelos mais populares incluem o GPT-3 da OpenAI (o famoso ChatGPT), Gemini do Google, Copilot da Microsoft e Claude da Anthropic. Embora muitos LLMs estejam disponíveis como serviços na nuvem, também é possível executá-los localmente em seu computador.</p>
<h2 id="mas-o-que-são-llms">Mas o que são LLMs?</h2>
<p>O termo LLM, que significa Modelo de Linguagem de Grande Escala ou Large Language Model em Inglês, é uma tecnologia avançada no campo da inteligência artificial que se especializa em compreender e gerar texto de forma que se assemelha à maneira como os humanos se comunicam. São treinados em imensos volumes de dados textuais, como livros, websites e bases de dados. Imagine um bibliotecário que leu milhões de livros e é capaz de conversar sobre quase qualquer assunto, responder perguntas ou até mesmo criar histórias novas; essa é a essência de um LLM. Ele é treinado com vastas quantidades de dados textuais para aprender padrões de linguagem, o que lhe permite realizar uma variedade de tarefas linguísticas complexas. <em>(Microsoft Copilot)</em></p>
<p>Você pode pensar em um LLM como um assistente virtual muito sofisticado que não apenas entende o que você diz ou escreve, mas também pode fornecer informações, criar conteúdo, traduzir idiomas e ajudar na aprendizagem, tudo isso com uma compreensão profunda do contexto e nuances da linguagem. É como ter um interlocutor inteligente ao seu lado, sempre pronto para ajudar com suas necessidades de comunicação e informação. <em>(Microsoft Copilot)</em></p>
<p>Para o público geral, o impacto dos LLMs é significativo porque eles facilitam a interação mais natural e intuitiva com a tecnologia. Isso não apenas torna a tecnologia mais acessível para todos, mas também abre novas possibilidades para automação e assistência em setores como educação, atendimento ao cliente, e entretenimento. Em resumo, LLMs são como motores inteligentes que compreendem e produzem linguagem, ajudando a tornar as máquinas mais úteis e compreensíveis para os humanos. <em>(ChatGPT)</em></p>
<h2 id="executar-llms-localmente-vs-na-nuvem">Executar LLMs Localmente vs. na Nuvem</h2>
<p>Executar Modelos de Linguagem de Grande Escala (LLMs) <strong>localmente</strong> e em <strong>serviços baseados na nuvem</strong> apresentam vantagens e desvantagens distintas como <strong>Velocidade de Processamento</strong>, <strong>Privacidade de Informações</strong> e principalmente o <strong>Uso Pretendido</strong> além do <strong>Custo</strong> envolvido em ambos os cenários.</p>
<h3 id="principais-vantagens-de-executar-localmente">Principais Vantagens de Executar Localmente</h3>
<ul>
<li><strong>Privacidade</strong>: Ao executar LLMs localmente, seus dados e consultas não são enviados para servidores externos, garantindo uma camada adicional de privacidade.</li>
<li><strong>Controle</strong>: Você tem controle total sobre o modelo, permitindo ajustes nos parâmetros, fine-tuning e personalização conforme necessário.</li>
<li><strong>Custo</strong>: Depois do investimento inicial em hardware, como computadores e GPUs adequadas, os custos operacionais são menores ou praticamente inexistentes em comparação com os custos recorrentes de serviços baseados em assinatura.</li>
</ul>
<h3 id="principais-desvantagens-de-executar-localmente">Principais Desvantagens de Executar Localmente</h3>
<ul>
<li><strong>Requisitos de Hardware</strong>: A necessidade de hardware potente, especialmente GPUs de alta capacidade, pode representar um investimento substancial e ser inacessível para muitos.</li>
<li><strong>Manutenção</strong>: Você é responsável por atualizar, otimizar e solucionar problemas com os modelos e software.</li>
<li><strong>Recursos Limitados</strong>: Os modelos de código aberto geralmente têm recursos menores que os modelos proprietários usados por serviços na nuvem.</li>
</ul>
<h3 id="principais-vantagens-de-serviços-na-nuvem">Principais Vantagens de Serviços na Nuvem</h3>
<ul>
<li><strong>Facilidade de uso</strong>: Os serviços na nuvem são fáceis de usar e integrar com outras aplicações, graças à disponibilidade de APIs.</li>
<li><strong>Acesso a modelos mais recentes e avançados</strong>: Proporcionam acesso a modelos de linguagem de última geração sem a necessidade de hardware especializado.</li>
<li><strong>Custos iniciais menores</strong>: Não exigem grandes investimentos iniciais em hardware, reduzindo o custo inicial de implementação.</li>
</ul>
<h3 id="principais-desvantagens-de-serviços-na-nuvem">Principais Desvantagens de Serviços na Nuvem</h3>
<ul>
<li><strong>Dependência de conexão à internet</strong>: Requerem uma conexão de internet estável para funcionar.</li>
<li><strong>Preocupações com a privacidade</strong>: O envio de dados para servidores externos pode suscitar questões de segurança e privacidade dos dados.</li>
<li><strong>Custos</strong>: Mesmo podendo utilizar a maioria dos serviços sem custo algum, você eventuralmente irá acabar sentindo a necessidade de assinar um ou mais serviços para usar toda sua capacidade ou funcionalidades, ou ainda consumir uma API e os custos podem começar a se acumular.</li>
</ul>
<h2 id="softwares-para-executar-llms-localmente">Softwares para Executar LLMs Localmente</h2>
<p>A seguir vou apresentar brevemente algumas opções de LLMs locais, que são simples de serem instaladas e após alguma configuração, podem ser executadas satisfatoriamente em um computador não tão parrudo.</p>
<h3 id="lm-studio---httpslmstudioaihttpslmstudioai">LM Studio - <a href="https://lmstudio.ai/">https://lmstudio.ai/</a></h3>
<p><img alt="Screenshot Site LM Studio" src="/img/lmstudio-site-screenshot.png"></p>
<p>LM Studio é uma plataforma que possibilita o uso local de modelos de linguagem avançados, com suporte para várias arquiteturas de modelos. Essa ferramenta é ideal para desenvolvedores e pesquisadores que necessitam de um controle mais apurado sobre os modelos e onde a privacidade dos dados é uma preocupação crucial. Ela permite fácil integração com diferentes frameworks de IA e pode ser adaptada para usos específicos.</p>
<h3 id="ollama---httpsollamacomhttpsollamacom">Ollama - <a href="https://ollama.com/">https://ollama.com/</a></h3>
<p><img alt="Screenshot Site LM Studio" src="/img/ollama-site-screenshot.png"></p>
<p>Ollama é outra solução robusta para executar LLMs localmente. Este sistema se destaca por sua flexibilidade em termos de escalabilidade e pela capacidade de suportar diferentes tipos de hardware, incluindo configurações sem GPU. Ollama é adequado para ambientes onde a privacidade dos dados e a necessidade de uma implementação local são prioritárias.</p>
<h3 id="janai---httpsjanaihttpsjanai">JanAI - <a href="https://jan.ai/">https://jan.ai/</a></h3>
<p><img alt="Screenshot Site LM Studio" src="/img/janai-site-screenshot.png"></p>
<p>JanAI é uma ferramenta open-source projetada para executar modelos de linguagem de grande escala (LLMs) completamente offline. Suportando uma ampla gama de hardware, de PCs individuais a clusters com múltiplas GPUs, JanAI é particularmente otimizado para dispositivos com GPUs NVIDIA e processadores Apple M-series.  é altamente personalizável através de extensões, permitindo ajustes finos e adaptações para atender a necessidades específicas de pesquisa ou desenvolvimento. Esta plataforma é uma escolha robusta para aqueles que necessitam de controle total sobre a operação e segurança dos modelos de linguagem que utilizam.</p>
<h2 id="conclusão">Conclusão</h2>
<p>Executar LLMs localmente oferece benefícios significativos em termos de liberdade, privacidade e controle, mas pode exigir um investimento inicial em termos de hardware. Por outro lado, os serviços em nuvem oferecem maior conveniência e acesso a tecnologias de ponta, embora possam levantar preocupações quanto à privacidade dos dados. A escolha entre local e nuvem dependerá das necessidades específicas de cada usuário e da sensibilidade de suas informações.</p>
<p>Nos próximos posts, irei mostrar como instalar e fazer a configuração de cada uma das ferramentas acima.</p>
<p>Até o próximo post!</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Roadmap Estudos Inteligência Artificial (IA para todos!)</title>
            <link>/posts/2024/04/roadmap-estudos-intelig%C3%AAncia-artificial-ia-para-todos/</link>
            <pubDate>Mon, 15 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>/posts/2024/04/roadmap-estudos-intelig%C3%AAncia-artificial-ia-para-todos/</guid>
            <description>Olá! Neste post, quero trazer um panorama sobre como começar a estudar Inteligência Artificial (IA) para diversos perfis, sejam técnicos ou não.
Como posso começar a aprender IA Você pode iniciar seus estudos sobre IA, independentemente de seu perfil:
Usuário Final Super Usuário/Usuário Avançado Desenvolvedor/Profissional de TI Usuário Final Não há melhor maneira de aprender sobre IA do que usando e experimentando.
O primeiro passo é se tornar um usuário das ferramentas de IA.</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p>Olá! Neste post, quero trazer um panorama sobre como começar a estudar Inteligência Artificial (IA) para diversos perfis, sejam técnicos ou não.</p>
<h2 id="como-posso-começar-a-aprender-ia">Como posso começar a aprender IA</h2>
<p>Você pode iniciar seus estudos sobre IA, independentemente de seu perfil:</p>
<ul>
<li>Usuário Final</li>
<li>Super Usuário/Usuário Avançado</li>
<li>Desenvolvedor/Profissional de TI</li>
</ul>
<h2 id="usuário-final">Usuário Final</h2>
<p>Não há melhor maneira de aprender sobre IA do que usando e experimentando.</p>
<p>O primeiro passo é se tornar um usuário das ferramentas de IA. Você deve se cadastrar e criar sua conta em algumas ferramentas (veja a lista abaixo) de IA generativa e começar a usá-las para ganhar experiência e prática. Familiarize-se com essas ferramentas de IA generativa, entenda o que elas são, o que fazem, suas capacidades e recursos, em suma, coloque a mão na massa.</p>
<ul>
<li><a href="https://chat.openai.com/">ChatGPT</a></li>
<li><a href="https://gemini.google.com/app">Google Gemini</a></li>
<li><a href="https://www.bing.com/chat">Microsoft Copilot</a></li>
<li><a href="https://claude.ai/">Claude</a></li>
<li><a href="https://groq.com/">Groq</a></li>
</ul>
<p>Esses são os principais e <strong>mais famosos</strong> serviços de chatbot (ou <strong>LLM - Large Language Model / Modelo de Linguagem de Grande Escala em Português</strong>) disponíveis atualmente. Existem milhares de outros serviços, inclusive versões ou clones do ChatGPT que podem ser usados localmente no seu computador ou em um servidor da sua empresa, evitando assim enviar dados confidenciais ou sensíveis para essas empresas. Discutiremos mais sobre isso no futuro.</p>
<blockquote>
<h3 id="llm---large-language-model--modelo-de-linguagem-de-grande-escala">LLM - Large Language Model / Modelo de Linguagem de Grande Escala</h3>
<p>LLM, que significa Modelo de Linguagem de Grande Escala, é uma tecnologia avançada no campo da inteligência artificial que se especializa em compreender e gerar texto de forma que se assemelha à maneira como os humanos se comunicam. São treinados em imensos volumes de dados textuais, como livros, websites e bases de dados. Imagine um bibliotecário que leu milhões de livros e é capaz de conversar sobre quase qualquer assunto, responder perguntas ou até mesmo criar histórias novas; essa é a essência de um LLM. Ele é treinado com vastas quantidades de dados textuais para aprender padrões de linguagem, o que lhe permite realizar uma variedade de tarefas linguísticas complexas. <em>(Microsoft Copilot)</em></p>
<p>Você pode pensar em um LLM como um assistente virtual muito sofisticado que não apenas entende o que você diz ou escreve, mas também pode fornecer informações, criar conteúdo, traduzir idiomas e ajudar na aprendizagem, tudo isso com uma compreensão profunda do contexto e nuances da linguagem. É como ter um interlocutor inteligente ao seu lado, sempre pronto para ajudar com suas necessidades de comunicação e informação. <em>(Microsoft Copilot)</em></p>
<p>Para o público geral, o impacto dos LLMs é significativo porque eles facilitam a interação mais natural e intuitiva com a tecnologia. Isso não apenas torna a tecnologia mais acessível para todos, mas também abre novas possibilidades para automação e assistência em setores como educação, atendimento ao cliente, e entretenimento. Em resumo, LLMs são como motores inteligentes que compreendem e produzem linguagem, ajudando a tornar as máquinas mais úteis e compreensíveis para os humanos. <em>(ChatGPT)</em></p>
</blockquote>
<p>Minha sugestão é criar uma conta gratuita nesses serviços e começar a usá-los para se familiarizar e aprender. Utilize-os para tarefas do seu dia a dia, faça perguntas sobre como resolver um problema, peça sugestões para criar uma receita com os ingredientes que você tem na geladeira, criar um roteiro de viagem, como criar uma fórmula no Excel, etc. Use sua imaginação. Mas cuidado, principalmente se for utilizar para pesquisas sobre dados atuais, muitas vezes o resultado pode trazer informações incorretas.</p>
<p>Tente fazer a seguinte pergunta para os 5 chats que listei acima: <em>Quem é o presidente do Brasil?</em> e veja o resultado.</p>
<p><img alt="Quem é o presidente do Brasil?" src="/img/chatgpt-quem-e-o-presidente-do-brasil.png"></p>
<h2 id="super-usuáriousuário-avançado">Super Usuário/Usuário Avançado</h2>
<p>Depois de obter experiência prática com as ferramentas de IA, o próximo passo é aprimorar o conhecimento e aprender a usar melhor as ferramentas.</p>
<p>As ferramentas de IA generativa têm muito potencial ainda não explorado. Precisamos aprender a aplicar as técnicas corretas para usá-las de forma eficaz. A maioria das ferramentas de IA generativa gera respostas com base na descrição natural conhecida como prompt. Escrever um bom prompt é uma habilidade (ou melhor, até uma profissão). Você precisa aprender detalhadamente como escrever o prompt ou a pergunta que deseja fazer ao chat para extrair todo o potencial da IA generativa.</p>
<blockquote>
<h3 id="escrevendo-prompts-eficazes">Escrevendo prompts eficazes</h3>
<p>Para começar a entender como escrever um prompt eficaz, pense em ser claro e específico. Por exemplo, se você está perguntando sobre como fazer um bolo de chocolate, em vez de simplesmente perguntar &ldquo;como fazer um bolo&rdquo;, especifique que tipo de bolo você quer fazer, se tem preferências por ingredientes ou técnicas, e qualquer restrição alimentar. Isso ajuda a ferramenta de IA a gerar uma resposta mais direcionada e útil.</p>
<p>Experimente diferentes formas de fazer perguntas e veja como a IA responde. Isso ajudará você a entender melhor como formular suas questões para obter as melhores respostas.</p>
<p>Explore a documentação: Muitas ferramentas de IA têm documentações detalhadas e guias de usuário que podem ajudá-lo a entender melhor suas funcionalidades e limitações.</p>
<p>Tente reformular uma pergunta várias vezes, alterando o nível de detalhe e observando como as respostas mudam. Isso ajudará você a entender melhor como as ferramentas de IA interpretam as suas solicitações e como você pode manipular essa interpretação para seu benefício.</p>
</blockquote>
<p>Irei escrever mais sobre Engenharia de Prompts no futuro, mas por agora, apenas use a ferramenta e não deixe de continuar perguntando de maneiras diferentes, até obter sua resposta.</p>
<h2 id="desenvolvedor">Desenvolvedor</h2>
<p>Se você tem habilidades técnicas e quer explorar mais profundamente a IA - assim como eu - ou se você é um desenvolvedor (dev/programador), existe um caminho bastante empolgante pela frente. Aqui estão algumas etapas que você pode seguir:</p>
<ul>
<li><strong>Estude os fundamentos:</strong> Antes de começar a codificar, é importante ter uma compreensão sólida dos princípios básicos de IA, como aprendizado de máquina, redes neurais e processamento de linguagem natural.</li>
<li><strong>Pratique com projetos:</strong> A melhor maneira de aprender é fazendo. Comece com projetos pequenos e aumente a complexidade à medida que você ganha confiança.</li>
<li><strong>Use APIs de IA:</strong> Muitas empresas oferecem APIs que permitem integrar as capacidades de suas IAs em nossos próprios aplicativos e projetos. Experimente essas APIs para ver o que você pode construir.</li>
<li><strong>Contribua para projetos open-source:</strong> Há uma grande quantidade de projetos de IA open-source que você pode contribuir. Isso não apenas ajuda a comunidade, mas também melhora suas habilidades e seu portfólio.</li>
<li><strong>Participe de comunidades:</strong> Junte-se a comunidades online e eventos para desenvolvedores de IA para trocar conhecimentos, ideias e se manter atualizado.</li>
<li><strong>Cursos e Recursos:</strong> Existem inúmeros cursos online que podem ajudá-lo a começar, desde tutoriais básicos até cursos avançados sobre machine learning e desenvolvimento de IA.</li>
</ul>
<p>Independentemente de seu perfil, iniciar no mundo da IA é sobre explorar, aprender e adaptar. A IA está se tornando cada vez mais integrada em nossas vidas, e entender como ela funciona e como pode ser usada é crucial para todos, desde usuários casuais até desenvolvedores. Portanto, comece por onde você se sente mais confortável e esteja aberto para crescer a partir daí. Seja curioso, seja crítico e, acima de tudo, seja criativo em suas jornadas de aprendizado em IA.</p>
<p>Nos próximos posts, vou começar a me aprofundar mais nos tópicos acima, um de cada vez, para que você possa tirar suas dúvidas e começar também seus estudos e utilização de IA.</p>
<p>Até o próximo post!</p>
<p>&ndash;VC</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Bem-vindo ao ABC da IA - Uma Jornada de Aprendizado ao Mundo da Inteligência Artificial</title>
            <link>/posts/2024/04/bem-vindo-ao-abc-da-ia-uma-jornada-de-aprendizado-ao-mundo-da-intelig%C3%AAncia-artificial/</link>
            <pubDate>Mon, 01 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>/posts/2024/04/bem-vindo-ao-abc-da-ia-uma-jornada-de-aprendizado-ao-mundo-da-intelig%C3%AAncia-artificial/</guid>
            <description>Olá, Mundo! Bem-vindo ao blog ABC da IA.
Sou Valdecir Carvalho, e iniciei este espaço para documentar e compartilhar minha jornada de aprendizado em inteligência artificial.
Com uma trajetória de quase 30 anos em TI, passei por diversas áreas como suporte, desenvolvimento, infraestrutura e cloud, colaborando grandes empresass como IBM, Oracle e VMware. Além disso, sou apaixonado por comunidades, tecnologia e, videogames, com um carinho especial pelos jogos antigoss. Minha experiência com blogs inclui o blog Homelaber Brasil no qual escrevi por mais de 5 anos, o site Guia do Steam Deck e inúmeros artigos como escritor convidado para blogs e sites nacionais e internacionais.</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p>Olá, Mundo! Bem-vindo ao blog ABC da IA.</p>
<p>Sou <a href="https://valdecir.me">Valdecir Carvalho</a>, e iniciei este espaço para <strong>documentar</strong> e <strong>compartilhar</strong> minha jornada de aprendizado em inteligência artificial.</p>
<p>Com uma trajetória de quase 30 anos em TI, passei por diversas áreas como suporte, desenvolvimento, infraestrutura e cloud, colaborando grandes empresass como IBM, Oracle e VMware. Além disso, sou apaixonado por comunidades, tecnologia e, videogames, com um carinho especial pelos jogos antigoss. Minha experiência com blogs inclui o blog <a href="https://homelaber.com.br">Homelaber Brasil</a> no qual escrevi por mais de 5 anos, o site <a href="https://guiadosteamdeck.com.br">Guia do Steam Deck</a> e inúmeros artigos como escritor convidado para blogs e sites nacionais e internacionais. Também sou o co-fundados da <a href="https://bio.viaarto.com.br">Via Arto</a>, junto à minha esposa Nane Alcântara, focada em brindes e presentes corporativos.</p>
<h2 id="motivação">Motivação</h2>
<p>O assunto Inteligência Artificial tem chamado <strong>muito a minha atenção</strong>, e não é somente pelo hype. Eu quero realmente <strong>APRENDER</strong> sobre <em>Inteligência Artificial</em>, quero aprender como usar no meu dia a dia, no meu trabalho, na minha vida pessoal, na minha empresa e <strong>compartilhar</strong> essa jornada publicamente..</p>
<p>E como <strong>para mim</strong> a melhor forma de estudar e aprender é <strong>fazendo</strong>, ter um blog para documentar essa minha jornada me motiva, ter o compromisso com aprender e compartilhar esse conhecimento com os possíveis leitores, me faz seguir em frente e tirar aquela força extra de postar conteúdo aqui regularmente.</p>
<p>Acredito muito na metodologia <strong>Lean in Public</strong>, ou Aprender em Público, que em resumo:</p>
<blockquote>
<p>Encoraja indivíduos a compartilhar seu processo de aprendizado publicamente com a comunidade, transformando suas jornadas pessoais em recursos compartilhados. A ideia central é que, ao tornar seu aprendizado visível aos outros, você não apenas solidifica seu próprio conhecimento, mas também contribui para o crescimento coletivo. <a href="/aprenda-em-publico/">Leia mais sobre a filosofia Aprender em Público</a></p>
</blockquote>
<h2 id="o-que-esperar-do-abc-da-ia">O que esperar do ABC da IA?</h2>
<p>Meu principal objetivo é tornar o conhecimento sobre Inteligência Artificial acessível em Português. Quero trazer aqui, conceitos que serão apresentados de forma clara e simples, dando prioridade para a compreensão e aplicação prática em vez de aprofundamento teórico e também servir como um documento público da evolução do meu aprendizado, isso significa que, conforme eu for aprendendo, você leitor, também irá aprender junto comigo.</p>
<blockquote>
<p><em>Fique tranquilo, eu <strong>NÃO</strong> vou te vender um curso! Eu <strong>NÃO</strong> vou te vender um workshop! Eu <strong>NÃO</strong> vou te vender NADA! Faço isso no meu tempo livre <strong>PORQUE EU GOSTO</strong> de <strong>compartilhar conhecimento.</strong></em></p>
</blockquote>
<p>O objetivo aqui é desmistificar a IA, tornando-a acessível e aplicável. Tentarei abordar a seguinte linha editorial:</p>
<ul>
<li><strong>Fundamentos da IA</strong>: Uma introdução ao que é inteligência artificial.</li>
<li><strong>Ferramentas e Tecnologias</strong>: Um guia das principais ferramentas e linguagens de programação para IA.</li>
<li><strong>Projetos Práticos</strong>: Oportunidades para colocar o conhecimento em prática.</li>
<li><strong>Ética e Impacto</strong>: Reflexões sobre as implicações sociais da IA.</li>
<li><strong>Atualidades</strong>: As últimas notícias e tendências do setor.</li>
<li><strong>Recursos Adicionais</strong>: Links e materiais para aprofundamento.</li>
</ul>
<h2 id="roadmap-personalizado">Roadmap Personalizado</h2>
<p>Entendendo a diversidade do público, planejo criar roadmaps adaptados a diferentes perfis, desde não programadores a especialistas em TI, cada um com seus desafios e necessidades específicos.</p>
<h2 id="participação-e-contribuição">Participação e Contribuição</h2>
<p>Este é um projeto aberto e em constante evolução. Convido você a contribuir com experiências, sugestões e, claro, a acompanhar as atualizações. Independente do seu nível de conhecimento, o ABC da IA oferece um espaço para crescermos juntos.</p>
<blockquote>
<p><em>Esse é um trabalho, <strong>colaborativo</strong>, <strong>em construção</strong> e <strong>em constante atualização</strong>, então fique a vontade para contribuir com o projeto da maneira que quiser, toda a ajuda é bem vinda!</em></p>
</blockquote>
<p>Junte-se a mim nesta jornada de descobertas e transformação. A inteligência artificial está remodelando o mundo, e juntos podemos explorar todas as suas possibilidades.</p>
<p>Até breve,</p>
<p>&ndash;VC</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Os 15 principais termos do LLM que você precisa saber em 2024</title>
            <link>/posts/2024/03/os-15-principais-termos-do-llm-que-voc%C3%AA-precisa-saber-em-2024/</link>
            <pubDate>Wed, 13 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>/posts/2024/03/os-15-principais-termos-do-llm-que-voc%C3%AA-precisa-saber-em-2024/</guid>
            <description>Neste post, exploraremos os 15 principais termos relacionados a LLMs. Cada termo será detalhado com definições claras e exemplos práticos para ajudar você a entender melhor como essas tecnologias funcionam e como são aplicadas no mundo real.</description>
            <content type="html"><![CDATA[<h1 id="os-15-principais-termos-do-llm-que-você-precisa-saber-em-2024">Os 15 principais termos do LLM que você precisa saber em 2024</h1>
<h2 id="introdução">Introdução</h2>
<p>Os Modelos de Linguagem de Grande Escala (Large Language Models - LLMs) estão moldando o futuro da inteligência artificial e transformando a maneira como interagimos com a tecnologia. As LLMs desempenham um papel crucial na geração e compreensão de texto em diversas aplicações.</p>
<p>Compreender os principais termos e conceitos associados a esses modelos é essencial para aproveitar ao máximo seu potencial e para se manter atualizado com as tendências emergentes em IA.</p>
<p>Neste post, exploraremos os 15 principais termos relacionados a LLMs. Cada termo será detalhado com definições claras e exemplos práticos para ajudar você a entender melhor como essas tecnologias funcionam e como são aplicadas no mundo real.</p>
<h2 id="transformers">Transformers</h2>
<p><strong>Definição</strong>: Transformers são uma arquitetura de processamento de linguagem que analisa as relações entre palavras em um texto para entender e gerar linguagem de forma mais eficaz.</p>
<p><strong>Detalhamento</strong>: A arquitetura Transformer utiliza mecanismos de atenção para identificar a importância de cada palavra em relação às outras, permitindo uma compreensão mais profunda do contexto. Esse modelo é fundamental para o funcionamento de muitos LLMs modernos.</p>
<p><strong>Exemplo Prático</strong>: O ChatGPT se utiliza a arquitetura Transformer para gerar respostas coerentes e contextualmente apropriadas em aplicações como chatbots e assistentes virtuais.</p>
<h2 id="tokens">Tokens</h2>
<p><strong>Definição</strong>: Tokens são as unidades básicas de texto que um LLM processa, como palavras, subpalavras ou caracteres.</p>
<p><strong>Detalhamento</strong>: A tokenização divide o texto em partes menores que podem ser facilmente processadas pelo modelo. Isso ajuda na análise e geração de texto, permitindo que o modelo compreenda e trabalhe com diferentes segmentos do texto.</p>
<p><strong>Exemplo Prático</strong>: Em um sistema de processamento de linguagem natural para análise de sentimentos, o texto é <strong>tokenizado</strong> para que o modelo possa analisar cada palavra ou subpalavra separadamente e entender o sentimento expresso.</p>
<h2 id="chunking">Chunking</h2>
<p><strong>Definição</strong>: Chunking é o processo de dividir o texto em segmentos menores e gerenciáveis para facilitar a análise por um LLM.</p>
<p><strong>Detalhamento</strong>: Semelhante ao agrupamento de palavras em frases, o chunking ajuda a organizar o texto em partes que podem ser processadas mais eficientemente, melhorando a análise e a geração de texto.</p>
<p><strong>Exemplo Prático</strong>: Em um sistema de tradução automática, o chunking pode ser usado para dividir o texto em frases ou blocos menores, facilitando a tradução precisa e fluente de um idioma para outro.</p>
<h2 id="indexação-indexing">Indexação (Indexing)</h2>
<p><strong>Definição</strong>: Indexação envolve criar um catálogo de dados para permitir a recuperação eficiente de informações específicas em grandes conjuntos de dados.</p>
<p><strong>Detalhamento</strong>: A indexação é essencial para organizar e acessar rapidamente informações relevantes em grandes bases de dados, melhorando a eficiência dos processos de busca e recuperação.</p>
<p><strong>Exemplo Prático</strong>: Motores de busca como o Google utilizam indexação para catalogar páginas da web, permitindo que os usuários encontrem rapidamente informações relevantes ao pesquisar por palavras-chave.</p>
<h2 id="incorporação-embeddings">Incorporação (Embeddings)</h2>
<p><strong>Definição</strong>: Embeddings são representações numéricas de palavras ou frases que permitem a um LLM compreender suas relações e significados.</p>
<p><strong>Detalhamento</strong>: Os embeddings capturam a essência semântica das palavras e são usados para medir similaridades e diferenças entre elas, facilitando a compreensão e a geração de texto.</p>
<p><strong>Exemplo Prático</strong>: Em um sistema de recomendação de filmes, embeddings podem ser usados para comparar a descrição de um filme com as preferências de um usuário, ajudando a sugerir filmes semelhantes.</p>
<h2 id="pesquisa-vetorial-vector-search">Pesquisa Vetorial (Vector Search)</h2>
<p><strong>Definição</strong>: Pesquisa vetorial envolve encontrar informações semelhantes em grandes conjuntos de dados utilizando embeddings para comparar vetores de características.</p>
<p><strong>Detalhamento</strong>: Essa técnica é usada para localizar dados relevantes com base em suas representações vetoriais, tornando a busca por informações mais eficiente e precisa.</p>
<p><strong>Exemplo Prático</strong>: Em um sistema de recuperação de documentos, a pesquisa vetorial pode ser usada para encontrar artigos ou pesquisas que sejam semanticamente semelhantes a uma consulta do usuário.</p>
<h2 id="banco-de-dados-de-vetores-vector-database">Banco de Dados de Vetores (Vector Database)</h2>
<p><strong>Definição</strong>: Um banco de dados de vetores armazena representações numéricas (embeddings) de dados para permitir uma pesquisa vetorial eficiente.</p>
<p><strong>Detalhamento</strong>: Esses bancos de dados são otimizados para armazenar e recuperar vetores rapidamente, facilitando a busca e análise de grandes volumes de dados.</p>
<p><strong>Exemplo Prático</strong>: Plataformas de busca de imagens como o Google Imagens utilizam bancos de dados de vetores para armazenar representações de imagens, permitindo a busca por imagens semelhantes.</p>
<h2 id="inteligência-geral-artificial-artificial-general-intelligence---agi">Inteligência Geral Artificial (Artificial General Intelligence - AGI)</h2>
<p><strong>Definição</strong>: AGI é o objetivo de criar máquinas que possam pensar e aprender de maneira similar aos humanos, com uma compreensão geral e adaptabilidade.</p>
<p><strong>Detalhamento</strong>: Enquanto os LLMs atuais são especialistas em tarefas específicas, a AGI visa desenvolver sistemas com habilidades gerais de aprendizado e resolução de problemas que se aproximem da inteligência humana.</p>
<p><strong>Exemplo Prático</strong>: Atualmente, a AGI ainda é um conceito teórico, mas os avanços em LLMs são passos importantes para alcançar essa meta. A pesquisa em AGI busca criar sistemas que possam realizar uma ampla gama de tarefas com flexibilidade e compreensão semelhantes às capacidades humanas.</p>
<h2 id="agente-llm-llm-agents">Agente LLM (LLM Agents)</h2>
<p><strong>Definição</strong>: Um agente LLM é um modelo treinado para executar uma tarefa específica, como gerar conteúdo ou responder perguntas em um domínio específico.</p>
<p><strong>Detalhamento</strong>: Esses agentes são adaptados para lidar com requisitos particulares, melhorando o desempenho e a relevância das respostas ou conteúdos gerados.</p>
<p><strong>Exemplo Prático</strong>: Um assistente virtual especializado em suporte técnico pode ser um agente LLM treinado para responder a perguntas específicas sobre produtos e serviços, fornecendo suporte personalizado e eficiente.</p>
<h2 id="mixture-of-experts-moe">Mixture of Experts (MoE)</h2>
<p><strong>Definição</strong>: MoE é uma técnica que utiliza múltiplos modelos especializados menores para melhorar o desempenho em tarefas específicas.</p>
<p><strong>Detalhamento</strong>: Em vez de usar um único modelo grande, o MoE combina modelos menores especializados em diferentes aspectos, permitindo uma abordagem mais eficiente e eficaz para tarefas complexas.</p>
<p><strong>Exemplo Prático</strong>: Em um sistema de recomendação, o MoE pode usar especialistas em diferentes categorias de produtos para fornecer recomendações mais precisas e personalizadas para os usuários.</p>
<h2 id="shot-learning">Shot Learning</h2>
<p><strong>Definição</strong>: Shot learning refere-se à quantidade de exemplos necessários para que um LLM aprenda uma nova tarefa.</p>
<p><strong>Detalhamento</strong>: Essa técnica mede a eficiência do modelo em aprender a partir de exemplos limitados, impactando a forma como o modelo é treinado e ajustado para novas tarefas.</p>
<p><strong>Exemplo Prático</strong>: Em um sistema de reconhecimento de imagens, o shot learning pode permitir que o modelo aprenda a identificar novos tipos de objetos com apenas alguns exemplos, facilitando a adaptação a novas categorias.</p>
<blockquote>
<blockquote>
<h3 id="zero-shot">Zero-Shot</h3>
</blockquote>
</blockquote>
<p><strong>Definição</strong>: Zero-shot learning é a capacidade de um LLM realizar uma tarefa sem ter sido treinado especificamente para ela, baseando-se apenas no conhecimento pré-existente.</p>
<p><strong>Detalhamento</strong>: Essa abordagem permite que o modelo generalize e aplique seu conhecimento para novas tarefas sem a necessidade de exemplos específicos durante o treinamento.</p>
<p><strong>Exemplo Prático</strong>: Um modelo de tradução automática pode usar zero-shot learning para traduzir um idioma pouco comum para o qual não há muitos exemplos de treinamento, baseando-se em sua compreensão geral de linguagens.</p>
<blockquote>
<blockquote>
<h3 id="one-shot">One-Shot</h3>
</blockquote>
</blockquote>
<p><strong>Definição</strong>: One-shot learning é o processo de treinar um LLM com apenas um exemplo para realizar uma nova tarefa.</p>
<p><strong>Detalhamento</strong>: Essa técnica é útil para adaptar modelos a novas tarefas ou categorias com um número limitado de exemplos, melhorando a flexibilidade e a capacidade de generalização do modelo.</p>
<p><strong>Exemplo Prático</strong>: Um modelo de reconhecimento de texto manuscrito pode aprender a identificar uma nova letra ou símbolo com apenas um exemplo, facilitando a adaptação a diferentes estilos de escrita.</p>
<blockquote>
<blockquote>
<h3 id="n-shot">N-Shot</h3>
</blockquote>
</blockquote>
<p><strong>Definição</strong>: N-shot learning refere-se ao treinamento de um LLM com vários exemplos para aprender uma nova tarefa.</p>
<p><strong>Detalhamento</strong>: A abordagem N-shot fornece ao modelo uma quantidade maior de exemplos, o que pode melhorar a precisão e a eficiência na realização da tarefa.</p>
<p><strong>Exemplo Prático</strong>: Em um sistema de classificação de imagens, o N-shot learning pode ser utilizado para treinar o modelo com vários exemplos de diferentes categorias, melhorando sua capacidade de distinguir entre essas categorias.</p>
<h2 id="lora-quantizado-adaptadores-de-baixa-classificação">LoRA Quantizado (Adaptadores de Baixa Classificação)</h2>
<p><strong>Definição</strong>: LoRA quantizado é uma técnica para reduzir o tamanho e a complexidade dos LLMs, tornando-os mais adequados para execução em dispositivos com recursos limitados.</p>
<p><strong>Detalhamento</strong>: A técnica envolve a aplicação de quantização e adaptadores de baixa classificação para compactar o modelo, permitindo sua execução eficiente em dispositivos com capacidade limitada.</p>
<p><strong>Exemplo Prático</strong>: Aplicações móveis que utilizam LLMs para sugestões de texto em tempo real podem empregar LoRA quantizado para funcionar eficientemente em smartphones com processamento limitado, garantindo uma experiência de usuário fluida e rápida.</p>
<h2 id="ajuste-fino-com-eficiência-de-parâmetros-parameter-efficient-fine-tuning">Ajuste Fino com Eficiência de Parâmetros (Parameter-Efficient Fine-Tuning)</h2>
<p><strong>Definição</strong>: Ajuste fino com eficiência de parâmetros é uma técnica que permite treinar um modelo menor com base em um modelo maior, focando em uma tarefa específica e mantendo o uso de recursos controlado.</p>
<p><strong>Detalhamento</strong>: Em vez de treinar um modelo do zero, que pode ser extremamente caro e demorado, essa abordagem permite adaptar um modelo pré-treinado a uma nova tarefa com um conjunto menor de dados. O ajuste fino concentra-se em otimizar o desempenho do modelo para tarefas específicas, como tradução de linguagem ou análise de sentimentos, sem a necessidade de recomeçar o treinamento.</p>
<p><strong>Exemplo Prático</strong>: Imagine um modelo de linguagem geral como o GPT-3, que é treinado em uma vasta gama de dados. Para uma aplicação específica, como assistência jurídica, um modelo menor pode ser ajustado usando dados específicos do domínio jurídico. Esse processo permite que o modelo menor se especialize em gerar respostas ou documentos legais com base em uma base de conhecimento mais restrita, enquanto ainda se beneficia do conhecimento prévio do modelo maior.</p>
<h2 id="rag-geração-aumentada-de-recuperação">RAG (Geração Aumentada de Recuperação)</h2>
<p><strong>Definição</strong>: RAG é uma técnica onde um LLM não apenas gera texto, mas também recupera informações relevantes de fontes externas para aprimorar suas respostas.</p>
<p><strong>Detalhamento</strong>: A Geração Aumentada de Recuperação combina a geração de texto com a recuperação de informações, permitindo que o modelo forneça respostas mais informadas e precisas ao buscar dados relevantes além do seu treinamento inicial.</p>
<p><strong>Exemplo Prático</strong>: Em um assistente virtual avançado, o RAG pode ser usado para responder perguntas sobre eventos recentes ou informações específicas consultando fontes externas, como notícias ou bases de dados, para fornecer respostas atualizadas e detalhadas.</p>
<h2 id="prompt-engineering">Prompt Engineering</h2>
<p><strong>Definição</strong>: Prompt Engineering é a arte de criar instruções claras e específicas para orientar um LLM a gerar o resultado desejado.</p>
<p><strong>Detalhamento</strong>: A engenharia de prompts envolve a elaboração de perguntas ou comandos precisos para obter respostas mais relevantes e úteis do modelo, maximizando a eficácia das interações com o LLM.</p>
<p><strong>Exemplo Prático</strong>: Em um sistema de geração de conteúdo, a engenharia de prompts pode ser usada para formular instruções específicas para o LLM criar artigos, blogs ou textos que atendam a requisitos de estilo e conteúdo precisos.</p>
<hr>
<p>Esta lista apenas arranha a superfície da linguagem LLM! À medida que o campo continua a evoluir, o mesmo acontece com o vocabulário. Mas com esses termos básicos você conseguirá navegar nesse mundo de IA, LLMs e GenAI.</p>
<p>Até o próximo post!</p>
]]></content>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
