<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ABC AI</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on ABC AI</description>
    <generator>Hugo 0.125.2</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Tue, 23 Apr 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Criando Imagens com Inteligencia Artificial</title>
      <link>/posts/2024/04/criando-imagens-com-inteligencia-artificial/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/posts/2024/04/criando-imagens-com-inteligencia-artificial/</guid>
      <description>Eu começei a me interessar por Inteligência Artificial, após tomar contato com esses softwares de geração de imagens tipo MidJourney. Sõ que eu não gosto da maneira de usar o MidJourney, não sou um usuário de Discord e para mim, esse é um grande limitador.&#xA;Comecei a pesquisar sobre alternativas open source ao MidJourney e descobri um MUNDO de possibilidades.&#xA;O software mais famoso e conhecido, é o Stable Diffusion e suas muitas variações.</description>
    </item>
    <item>
      <title>A História da Inteligência Artificial</title>
      <link>/posts/2024/04/a-hist%C3%B3ria-da-intelig%C3%AAncia-artificial/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/posts/2024/04/a-hist%C3%B3ria-da-intelig%C3%AAncia-artificial/</guid>
      <description>Olá!&#xA;Eu gosto de entender a origem das coisa, então nada mais justo do que começar o meu blog falando sobre a origem e história da Interligencia Artificial.&#xA;Não pretendo ser massante aqui ou mesmo escrever páginas e páginas de um conteúdo que já foi amplamente publicado na internet, a ideia é fazer um resumo de onde e como surgiu essa coisa chamada Inteligência Artificial e sua evolução até os dias de hoje.</description>
    </item>
    <item>
      <title>ChatGPT no seu Computador - Introdução ao Uso de LLMs locais</title>
      <link>/posts/2024/04/chatgpt-no-seu-computador-introdu%C3%A7%C3%A3o-ao-uso-de-llms-locais/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/posts/2024/04/chatgpt-no-seu-computador-introdu%C3%A7%C3%A3o-ao-uso-de-llms-locais/</guid>
      <description>Olá! Neste post, vou fazer uma introdução ao uso de LLM - Large Language Model / Modelo de Linguagem de Grande Escala que podem ser executados localmente no seu computador, ou para simplificar, como rodar o ChatGPT no seu computador e totalmente grátis.&#xA;Introdução ao uso de LLMs localmente Os Modelos de Linguagem de Grande Escala (LLMs), como GPT (Generative Pre-trained Transformer) e BERT (Bidirectional Encoder Representations from Transformers), são tipos de inteligência artificial projetados para entender e gerar texto de maneira coerente e contextual.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Roadmap Estudos Inteligência Artificial (IA para todos!)</title>
      <link>/posts/2024/04/roadmap-estudos-intelig%C3%AAncia-artificial-ia-para-todos/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/posts/2024/04/roadmap-estudos-intelig%C3%AAncia-artificial-ia-para-todos/</guid>
      <description>Olá! Neste post, quero trazer um panorama sobre como começar a estudar Inteligência Artificial (IA) para diversos perfis, sejam técnicos ou não.&#xA;Como posso começar a aprender IA Você pode iniciar seus estudos sobre IA, independentemente de seu perfil:&#xA;Usuário Final Super Usuário/Usuário Avançado Desenvolvedor/Profissional de TI Usuário Final Não há melhor maneira de aprender sobre IA do que usando e experimentando.&#xA;O primeiro passo é se tornar um usuário das ferramentas de IA.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bem-vindo ao ABC da IA - Uma Jornada de Aprendizado ao Mundo da Inteligência Artificial</title>
      <link>/posts/2024/04/bem-vindo-ao-abc-da-ia-uma-jornada-de-aprendizado-ao-mundo-da-intelig%C3%AAncia-artificial/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/posts/2024/04/bem-vindo-ao-abc-da-ia-uma-jornada-de-aprendizado-ao-mundo-da-intelig%C3%AAncia-artificial/</guid>
      <description>Olá, Mundo! Bem-vindo ao blog ABC da IA.&#xA;Sou Valdecir Carvalho, e iniciei este espaço para documentar e compartilhar minha jornada de aprendizado em inteligência artificial.&#xA;Com uma trajetória de quase 30 anos em TI, passei por diversas áreas como suporte, desenvolvimento, infraestrutura e cloud, colaborando grandes empresass como IBM, Oracle e VMware. Além disso, sou apaixonado por comunidades, tecnologia e, videogames, com um carinho especial pelos jogos antigoss. Minha experiência com blogs inclui o blog Homelaber Brasil no qual escrevi por mais de 5 anos, o site Guia do Steam Deck e inúmeros artigos como escritor convidado para blogs e sites nacionais e internacionais.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Aprenda em Público</title>
      <link>/aprenda-em-publico/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/aprenda-em-publico/</guid>
      <description>Aprender em Público A filosofia de Aprender em Público encoraja indivíduos a compartilhar seu processo de aprendizado com a comunidade, transformando suas jornadas pessoais em recursos compartilhados. A ideia central é que, ao tornar seu aprendizado visível para os outros, você não apenas solidifica seu próprio conhecimento, mas também contribui para o crescimento coletivo. Aqui estão alguns pontos chave sobre o que significa Aprender em Público:&#xA;Benefícios de Aprender em Público Melhoria Contínua: Receber feedback imediato da comunidade pode acelerar o processo de aprendizado e melhorar a qualidade do trabalho.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bem vindo ao ABC do AI</title>
      <link>/about.en/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/about.en/</guid>
      <description>Olá! Seja bem vindo ao blog ABC do AI! Meu nome é Valdecir Carvalho e motivação em escrever esse blog é documentar e compartilhar minha jornada nos estudos de inteligência artificial em Português do Brasil.&#xA;Se você é novo por aqui, vou contar um pouquinho do meu background e minha experiêcia.&#xA;Trabalho com TI há quase 30 anos, já fiz muita coisa nessa área. Suporte, desenvolvimento, infraestrutura, cloud e por ai vai.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bem vindo ao ABC do AI</title>
      <link>/about/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/about/</guid>
      <description>Olá! Seja bem vindo ao blog ABC do AI! Meu nome é Valdecir Carvalho e motivação em escrever esse blog é documentar e compartilhar minha jornada nos estudos de inteligência artificial em Português do Brasil.&#xA;Se você é novo por aqui, vou contar um pouquinho do meu background e minha experiêcia.&#xA;Trabalho com TI há quase 30 anos, já fiz muita coisa nessa área. Suporte, desenvolvimento, infraestrutura, cloud e por ai vai.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
