<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ABC AI</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on ABC AI</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Wed, 13 Mar 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>A História da Inteligência Artificial</title>
      <link>/posts/2024/03/a-hist%C3%B3ria-da-intelig%C3%AAncia-artificial/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/posts/2024/03/a-hist%C3%B3ria-da-intelig%C3%AAncia-artificial/</guid>
      <description>Olá!&#xA;Eu gosto de entender a origem das coisa, então nada mais justo do que começar o meu blog falando sobre a origem e história da Interligencia Artificial.&#xA;Não pretendo ser massante aqui ou mesmo escrever páginas e páginas de um conteúdo que já foi amplamente publicado na internet, a ideia é fazer um resumo de onde e como surgiu essa coisa chamada Inteligência Artificial e sua evolução até os dias de hoje.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bem-vindo ao ABC da IA - Uma Jornada de Aprendizado ao Mundo da Inteligência Artificial</title>
      <link>/posts/2024/03/bem-vindo-ao-abc-da-ia-uma-jornada-de-aprendizado-ao-mundo-da-intelig%C3%AAncia-artificial/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/posts/2024/03/bem-vindo-ao-abc-da-ia-uma-jornada-de-aprendizado-ao-mundo-da-intelig%C3%AAncia-artificial/</guid>
      <description>&amp;hellip;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Aprenda em Público</title>
      <link>/aprenda-em-publico/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/aprenda-em-publico/</guid>
      <description>Aprender em Público A filosofia de Aprender em Público encoraja indivíduos a compartilhar seu processo de aprendizado com a comunidade, transformando suas jornadas pessoais em recursos compartilhados. A ideia central é que, ao tornar seu aprendizado visível para os outros, você não apenas solidifica seu próprio conhecimento, mas também contribui para o crescimento coletivo. Aqui estão alguns pontos chave sobre o que significa Aprender em Público:&#xA;Benefícios de Aprender em Público Melhoria Contínua: Receber feedback imediato da comunidade pode acelerar o processo de aprendizado e melhorar a qualidade do trabalho.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bem vindo ao ABC do AI</title>
      <link>/about.en/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/about.en/</guid>
      <description>Olá! Seja bem vindo ao blog ABC do AI! Meu nome é Valdecir Carvalho e motivação em escrever esse blog é documentar e compartilhar minha jornada nos estudos de inteligência artificial em Português do Brasil.&#xA;Se você é novo por aqui, vou contar um pouquinho do meu background e minha experiêcia.&#xA;Trabalho com TI há quase 30 anos, já fiz muita coisa nessa área. Suporte, desenvolvimento, infraestrutura, cloud e por ai vai.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bem vindo ao ABC do AI</title>
      <link>/about/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/about/</guid>
      <description>Olá! Seja bem vindo ao blog ABC do AI! Meu nome é Valdecir Carvalho e motivação em escrever esse blog é documentar e compartilhar minha jornada nos estudos de inteligência artificial em Português do Brasil.&#xA;Se você é novo por aqui, vou contar um pouquinho do meu background e minha experiêcia.&#xA;Trabalho com TI há quase 30 anos, já fiz muita coisa nessa área. Suporte, desenvolvimento, infraestrutura, cloud e por ai vai.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
